Все о создании и обработке видео
Джереми Синклер поделился видеозаписью с демонстрации во время eXperience Day в кампусе Qualcomm.
Сравнению подвергли два ноутбука. Их полные спецификации названы не были, да и тест не настолько глубокий. Условно ситуацию можно описать так: справа находился новейший мобильный процессор Intel Core Ultra 7 155H, слева — Snapdragon X Elite. На обоих ноутбуках было запущено приложение для редактирования видео DaVinci Resolve, популярный в профессиональных кругах пакет цветокоррекции, визуальных эффектов и постобработки аудио для macOS, Windows и Linux.
Нетрудно разглядеть, что на обоих ноутбуках работала Windows. Разница лишь в том, что слева запустили версию DaVinci Resolve не для x86, а специально перекомпилированную под ARM. Релиз подобной версии пока лишь только намечается.
Тест касался NPU, нейроускорителя системы на кристалле Qualcomm. Представитель компании хвастает, что это самый мощный NPU на ноутбучном чипе, 45 TOPS. Для бенчмарка на ноутбуках одновременно запустили Magic Mask, нейросетевую функцию DaVinci Resolve для отслеживания объекта на видео.
За счёт нейроускорителя ноутбук на Snapdragon X Elite оказался значительно быстрее: он работал на скорости в 7 кадров в секунду против 3 у чипа Intel. При этом энергопотребление у системы на кристалле Qualcomm значительно меньше. Точные числа названы не были; в другом видео на ARM показана категория энергопотребления «Умеренная» из «Диспетчера задач» Windows против «Очень высокой» у Intel.
Проект VideoLAN преодолел рубеж в 5 млрд загрузок открытого видеоплеера VLC, зафиксированных системой сбора статистики, работающей на серверах проекта с февраля 2005 года. Около 4,4 млрд загрузок приходится на сборку VLC для платформы Windows, 369 млн — macOS, 245 млн — Android, 71 млн — iOS и 6.7 млн на архив с исходными текстами. Опубликованные VideoLAN данные не учитывают загрузку VLC для Linux, так как большинство Linux-пользователей VLC получает данный видеоплеер через штатные репозитории своих дистрибутивов. Наиболее популярной версией VLC является 3.0.16, которая была загружена 416 млн раз (для сравнения последний выпуск 3.0.20 был загружен 381 млн раз, 3.0.19 — 50 млн, а выпуск 3.0.0 — 6 млн). Дополнительно разработчики из VideoLAN сообщили о планах по созданию проекта VLC, скомпилированного в формат WebAssembly для встраивание проигрывателя на сайты. В разработке также находится VLC 4.0, в которой будет переписана базовая часть VLC, появится новый интерфейс, упрощающий навигацию по мультимедийным файлам, обеспечена интеграция со стриминговыми платформами и добавлена поддержка FAST-каналов (Free advertising supported streaming television) и online-трансляций, позволяющих бесплатно смотреть фильмы и телешоу, монетизируемые за счёт показа рекламы. VLC — бесплатный и свободный кросс-платформенный медиаплеер и медиаплатформа с открытым исходным кодом. VLC воспроизводит множество мультимедийных файлов, а также DVD, Audio CD, VCD и сетевые трансляции.
Источник: OpenNET.
Институт развития интернета (ИРИ) в марте 2024 года запустит свой телеканал «Мы», целевой аудиторией которого станут российские пользователи от 25 до 55 лет. Организацией производства и вещания, дистрибуцией и маркетингом телеканала занимается группа компаний «Медиа-Телеком» (совместное предприятие НМГ и «Ростелекома»).
Канал «Мы» будет доступен в пакетах телеоператоров и видеосервисов. Коммерциализация проекта пока не предполагается, отмечают в ИРИ. Канал «Мы» уже начал вещание на онлайн-платформе Wink от «Ростелекома».
Основной задачей проекта канала «Мы» является появление нового визуального контента с разными темами и жанрами для привлечения аудитории, пояснил представитель ИРИ. Контент на канале «Мы» будет объединен по 7 тематическим категориям: «Мы.Страна», «Мы.Люди», «Мы.Культура», «Мы.История», «Мы. Дело», «Мы.Наука» и «Мы.Технологии». Канал предоставит доступ к разнообразному контенту, поддержанному ИРИ и размещённому на различных интернет-площадках, в одной точке.
Сетка канала «Мы» будет состоять из документальных, образовательных проектов, шоу, детских, а также художественных сериалов, которым оказал поддержку ИРИ, рассказал гендиректор ИРИ Алексей Гореславский.
Вышел релиз открытого медиацентра Kodi 20.5. Он предоставляет интерфейс для просмотра Live TV и управления коллекцией медиафайлов, а также поддерживает навигацию по телешоу, работу с электронным телегидом и организацию видеозаписи по расписанию. Готовые пакеты доступны для Linux, FreeBSD, Raspberry Pi, Android, Windows, macOS, tvOS и iOS. Код проекта распространяется под лицензией GPLv2+.
Медиацентр Kodi поддерживает разные форматы мультимедийных файлов и средств аппаратного ускорения декодирования видео, пульты дистанционного управления и позволяет проигрывать файлы по FTP/SFTP, SSH и WebDAV. На базе Kodi развивается около десятка коммерческих телеприставок и несколько открытых ответвлений (Boxee, GeeXboX, 9x9 Player, MediaPortal, Plex).
Разработчики пояснили, что в Kodi 20.5 в основном исправлены ранее обнаруженные ошибки и баги, а также улучшена производительность. Новую версию проекта можно установить прямо поверх любой существующей установки Kodi 20.x, на многих платформах это произойдет автоматически.
Статистика Nielsen показывает, что YouTube и Netflix доминируют в сфере потокового телевидения в США. YouTube занял первое место — на долю видеохостинга пришлось 8,6% среди стриминговых сервисов в январе 2024 года. Netflix расположился на втором месте с 7,9%. Общая доля просмотров YouTube и Netflix больше, чем в сумме у следующих восьми сервисов в списке, в том числе Amazon Prime Video, Hulu, Disney+, Peacock. Представители YouTube рассказали, что пользователи видеохостинга просматривают более 1 млрд часов контента ежедневно. Кроме того, в компании отмечают, что количество пользователей, которые смотрят YouTube на телевизорах, выросло на 400%. YouTube сообщила о «планах» на приложение для Apple Vision Pro. Оно есть в дорожной карте компании. Сроки разработки и публикации приложения пока не раскрываются.
Кроме того, YouTube и Apple пока не интегрировали поддержку большой библиотеки 360-градусного и VR-видео сервиса. У YouTube поддержка 3D работает с 2011 года, а 360-градусного видео — с 2016 года, но она не работает на Vision Pro. Представитель Apple Джеки Рой заявила, что эта поддержка реализована недостаточно хорошо, а «большая часть этого контента была создана для устройств, которые не обеспечивают высококачественный пространственный опыт».
Владельцы Vision Pro обнаружили, что другие виды VR-видео не работают в гарнитурах, потому что в Safari нет поддержки WebXR. Рой отметила, что компания решает этот вопрос. «WebXR по-прежнему является относительно новым открытым стандартом и поэтому не в полной мере использует преимущества мощности, производительности и возможностей взаимодействия Apple Vision Pro и VisionOS», — говорит она. Khronos представила расширение декодирования видео AV1 для Vulkan Video и обновление Vulkan SDK.
Ранее в Vulkan Video не было поддержки расширения кодирования AV1, но для подавляющего большинства пользователей в любом случае нужно выполнять декодирование AV1. В Vulkan 1.3.277 добавлено VK_KHR_video_decode_av1, новое расширение для декодирования Vulkan Video AV1. Над этим долгожданным расширением работали AMD, Red Hat, Intel, Nvidia, Collabora и другие. Ранее Mesa реализовала собственное расширение декодирования AV1 как часть прототипа RADV, а теперь, наконец, появилось это межвендорное расширение от Khronos.
ASML выпустила рекламный ролик, созданный искусственным интеллектом. Видео создано с использованием моделей Midjourney и алгоритмов RunwayAI с минимальным вмешательством людей в процесс монтажа и редактирования.
Видео под названием «Стоя на плечах гигантов» отсылает к известному высказыванию Исаака Ньютона: «Если я видел дальше других, то потому, что стоял на плечах гигантов». Доходы десяти крупнейших российских видеоблогеров на YouTube от рекламы выросли на 31% до 1,2 млрд рублей в 2023 году, сообщает газета «Ведомости» со ссылкой на исследования Ассоциации блогеров и агентств.
Годом ранее совокупные доходы десятки крупнейших видеоблогеров составляли 940 млн рублей.
Лидером по доходам стал техноблогер Wylsacom (настоящее имя — Валентин Петухов). Его рекламные доходы от канала составили 288,6 млн рублей (рост в 21,5%). Вслед за ним в рейтинге расположились Ксения Собчак (канал «Осторожно, Собчак»), Влад Бумага («А4»), Юрий Дудь (признан Минюстом иноагентом, канал «вДудь»), Дима Гордей, Максим Кац (признан Минюстом иноагентом).
Лишь у трёх блогеров из топ-10 доходы в 2023 году снизились. Это Ксения Собчак (падение на 6,2% до 235,8 млн рублей), комик Антон Шастун (на 5,3% до 66,5 млн рублей) и политолог Екатерина Шульман (признана Минюстом иноагентом, на 80% до 1,9 млн рублей).
Apple опубликовала список стриминговых сервисов, которые будут доступны на Vision Pro: Disney+, ESPN, MLB, PGA Tour, Max, Discovery+, Amazon Prime Video, Paramount+, Peacock, Pluto TV, Tubi, Fubo, Crunchyroll, Red Bull TV, IMAX, TikTok и MUBI. Эти приложения выйдут в день старта продаж Vision Pro 2 февраля.
При запуске Vision Pro пользователям будут доступны более 150 полнометражных 3D-фильмов, включая «Аватар: Путь воды», «Дюна», «Человек-паук: Паутина вселенных» и «Супер братья Марио». Пользователям не придется покупать 3D-фильм, если они ранее приобретали его в Apple TV.
Владельцы Vision Pro смогут протестировать новый формат Apple Immersive Video на примере фильмов и сериалов Apple: «Алиша Киз: Репетиционная комната», «Приключение», «Дикая жизнь» и «Доисторическая планета». Apple Immersive Video — это 180-градусные видео в разрешении 8K с поддержкой пространственного аудио.
8 января 2024 года Apple назвала дату старта продаж своих первых очков смешанной реальности Vision Pro с 256 ГБ памяти в США за $3499 — 2 февраля, предзаказы гаджета откроются с 19 января.
Первая версия гарнитуры выйдет только в серебристом цвете, к ней бесплатно прилагается тряпочка для полировки. У гаджета с левой стороны есть магнитный разъём для внешнего кабеля питания. Устройство имеет выносной штатный аккумулятор размером со смартфон. Производитель обещает, что заряда батареи будет хватать на пару часов работы, а при необходимости можно будет использовать стационарный блок питания.
Нашел интересную утилиту с открытм исходником для записи скринкастов.
Визуально показывает на экране все нажатые клавиши и их сочетания, включая мышку. Это незаменимо, когда ты показываешь в скринкасте что-то сложное, что активируется только с помощью горячих клавиш на клавиатуре.
Только Windows. Лицензия MS-PL
Код на GitHub: https://github.com/Code52/carnac Скачать с GitHub: https://github.com/Code52/carnac/releases
Команда Runway AI запустила на базе нейросети Runway ИИ-телевидение. Это бесконечный стрим рандомных нейророликов и трейлеров, будто из параллельных вселенных.
Runway TV — это специальная платформа для потоковой передачи созданных ИИ видео. Контент платформы представляет собой смесь оригинальных программ от ИИ-сервиса Runway Studios и различных оригинальных роликов, созданных ИИ-сервисами для создания видео по промтам пользователей со всего мира.
После десяти месяцев разработки доступен мультимедиа-пакет FFmpeg 6.1, включающий набор приложений и коллекцию библиотек для операций над различными мультимедиа форматами (запись, преобразование и декодирование звуковых и видеоформатов). Пакет распространяется под лицензиями LGPL и GPL, разработка FFmpeg ведётся смежно с проектом MPlayer.
Из изменений, добавленных в FFmpeg 6.1, можно выделить: реализована возможность задействования API Vulkan для аппаратного декодирования видео в форматах H264, HEVC и AV1;
добавлен кодировщик формата видео AV1, реализованный на основе VAAPI;
добавлена поддержка использования кодеков HEVC, VP9 и AV1 в потоках на базе протокола rtmp и в файлах в формате flv;
добавлен парсер, кодировщик и декодировщик медиаконтейнеров в формате EVC (Essential Video Coding), развиваемом рабочей группой MPEG в качестве стандарта MPEG-5;
расширена поддержка VAAPI на системах Windows с библиотекой libva-win32;
реализована возможность использования параметров P_SKIP для ускорения кодирования видео при помощи библиотеки libx264;
добавлен кодировщик для видео в формате Microsoft RLE;
добавлены новые декодировщики Playdate, RivaTuner, vMix и OSQ;
на базе библиотеки libaribcaption реализован декодировщик субтитров ARIB STD-B24;
добавлены распаковщики медиаконтейнеров (demuxer): Raw VVC (Versatile Video Coding, новый стандарт H.266/MPEG-I Part 3), Playdate, Raw AC-4, OSQ, CRI USM;
добавлены упаковщики медиаконтейнеров (muxer): Raw AC-4 и Raw VVC.
Источник: OpenNET.
Apple выпустит обновления для Final Cut Pro на Mac и iPad. Они выйдут позже в этом месяце.
В Final Cut Pro добавят стабилизацию, автоматическую прокрутку временной шкалы и множество других настроек. Редакторы смогут динамически настраивать вид временной шкалы во время воспроизведения с помощью инструмента «Масштаб» или сочетаний клавиш.
Object Tracker теперь позволяет создавать эффекты с помощью совершенно новой модели машинного обучения. Также авторы могут записывать повествование и живой звук прямо на временной шкале, используя встроенные или внешние микрофоны на своем iPad. Для этого достаточно нажать «Запись» во время воспроизведения временной шкалы или найти точку, с которой нужно начать озвучивание.
Кроме того, повышена производительность Apple Silicon для экспорта видео. Обновление будет бесплатным, но программное обеспечение по-прежнему будет стоить $299,99 на macOS, а подписка на iPad обойдётся в $49 в год или $5 в месяц.
Релиз Wunjo AI 1.5.5. Что нового?
Добавлено клонирование голоса на русский язык.
Оптимизация анимации лица, сокрытие не нужных элементов, исправление ошибок работы с gif.
Улучшено отображение логов в консоли.
Индикатор занимаемого места на диске для результатов синтеза речи и дипфейков.
Дата выхода: 23.09.23.
Видео всех возможностей проекта с открытым исходным кодом для создания дипфейков, синтеза и клонирования речи.
Дэвид Ф. Сандберг — режиссёр таких крупнобюджетных фильмов, как «Шазам!» и «Проклятие Аннабель: Зарождение зла». При этом он продолжает вести активную сетевую жизнь. В своём видеоблоге на YouTube он регулярно делится опытом съёмок большого кино и публикует короткометражки.
Сандберг говорит обо всём: он объясняет, почему так непросто организовывать труд детей-актёров, и рассказывает, каково посещать встречи с фанатами для кинодела-интроверта. Шведский режиссёр неплохо подкован в самых разнообразных технических вопросах: он рассказывает про оборудование для съёмки и освещения, а в других видео описывает открытый софт для рисования превизов.
Некоторые небольшие видеоролики уходят только в Twitter. Так, Сандберг недавно опубликовал в виде двух твитов сравнение качества видео с различных форматов. Для этого он выбрал «Шазам!» на дисках и стриминговых сервисах.
Сандберг выстроил такой рейтинг качества картинки:
4K Blu-ray.
Max (бывший HBO Max) — победитель в категории стриминговых сервисов.
FullHD Blu-ray.
Версии фильма в 4K на Amazon Prime, Apple iTunes и Vudu выглядят примерно одинаково плохо.
Впрочем, Сандберг обращает внимание, что для обычного зрителя разница будет не так заметна — это был поиск артефактов сжатия в глубоком увеличении.